---
title: 沒了碳積分，特斯拉能否盈利？（2021 Q1  - 2019 Q1）
description: '特斯拉 碳積分|TSLA 碳積分|碳積分收益|特斯拉賺錢|特斯拉盈利'
date: 2021-05-01
tag: [Stock, TSLA]
category: Investment
---

隨著上週ㄧ（04/26）[特斯拉公佈了 2021 Q1 財報](https://ycjhuo.gitlab.io/blogs/TSLA-Earnings-2021-Q1.html)後，就迎來很多質疑： <br/>

包括特斯拉是靠著賣比特幣賺錢；或是少了碳積分，特斯拉就不具備盈利能力，這篇就來破除這些謠言

---
## 碳積分
在現在各國政府響應節能減碳的風潮下，規定了各個車廠，在生產傳統汽油車時，也須賣出足夠量的電動車，否則將會迎來罰款  <br/>

也因此，若現階段仍無法生產出電動車，或是電動車佔比不足以符合規定的車廠，就可透過向特斯拉這種純電動車廠，購買碳積分  <br/>

因為特斯拉並不生產汽油車，所以隨著特斯拉賣出越多車，相對的也就可以得到更多碳積分  <br/>

---
## 賣越多車，碳積分收入就越高？
上面說到賣出越多車就可以得到更多碳積分，那是否代表隨著交付量的增加，碳積分收入就會越多呢？  <br/>

下圖是特斯拉從 2019 Q1 到 2021 Q1，這九個季度的碳積分收入 vs. 車輛交付量  <br/>

![特斯拉碳積分收入 vs. 車輛交付量](../images/TSLA-credit-vehicle-deliveries.png)<br/>

可看出，二者並沒有明確的相關性，因為碳積分的價格是浮動的，在市場上並沒有公定價  <br/>

因此，隨著各家車廠生產電動車的進度加快，不需要再對外購買碳積分；或是蔚来，理想等電動車產量上來後，加入賣碳積分的行列中；這些因素都會影響特斯拉是否能繼續有著穩定的碳積分收入  <br/>

---
## 碳積分 vs. 營業利益
下圖是特斯拉的碳積分佔自動車營收的比重，以及佔營業利益比重  <br/>

![特斯拉碳積分佔自動車營收 vs. 佔營業利益比重](../images/TSLA-Credit-Operation-Income.png) <br/>

可以看出，碳積分佔營收的比例很低，都在 2 - 5% 左右（最高是 2020 Q2，達到了 8.26%） <br/>
但若是以營業利益（營收 - 成本 - 營業費用）來看，碳積分有超過一半的時間在營業利益中佔比均超過 50%

::: tip
在 2021 Q1 中，碳積分在營業利益中佔了 82.21%  <br/>
在 2020 Q1 & Q2 碳積分在營業利益佔比更是超過了 100%（表示這二個季度，扣掉碳積分後，特斯拉是虧損的）
:::

---
## 碳積分 vs. 稅前淨利
我們再將稅前淨利（營收 - 成本 - 營業費用 - 業外收入/損失）也加進圖表中  <br/>
![特斯拉碳積分佔自動車營收 vs. 佔營業利益比重 vs. 稅前淨利](../images/TSLA-Credit-Operation-Income-Net-Income.png) <br/>

稅前淨利會受到業外收入/損失的影響，例如賣出比特幣的投資獲利  <br/>
碳積分在近七個季度中（2019 Q1 & Q2 加入碳積分仍是虧損狀態），在稅前淨利佔比都是超過 70%

::: tip
2020 Q1 & Q2 更是分別達到 505% 及 285%  <br/>
在 2021 Q1 中，碳積分佔了淨利潤（稅前）的 97.19%  <br/>
:::

## 後記
從以上的表可以看出，說特斯拉再扣掉碳積分後，並沒有盈利能力這點是錯的（以 2021 Q1 季報來說）；特斯拉在最新的季度中，碳積分在營業利益（87.21%）及淨利潤（97.19%）的比重均 < 100%  <br/>

雖然扣掉碳積分後，特斯拉的盈利能力很微薄，但仍是達到了盈利的目標；且若不是因為特斯拉有生產及交付電動車，也沒有辦法得到這些碳積分來賣給其他車廠  <br/>

隨著特斯拉的產線逐漸完善，柏林及德州下半年即可進入生產階段，而其他電動車廠的產量要達到和特斯拉一樣仍有一定難度  <br/>

因此，特斯拉碳積分的收入仍可繼續維持且保持增長  <br/>

--- 

特斯拉在公佈財報後，截至現在（04/31）收盤，跌幅為 3.9%（最低時跌幅為 9.7%） <br/>
今天剛好持有特斯拉滿四年，目前佔我的持股比例約 35%，仍會繼續加碼且長期持有  <br/>

![特斯拉投資紀錄](../images/TSLA-Invest-In.png)

延伸閱讀： <br/>
[特斯拉（Tesla）2021 Q1 季報，缺席了高價車的財報依舊強勢](https://ycjhuo.gitlab.io/blogs/TSLA-Earnings-2021-Q1.html) <br/>